# Teorica - Funcional 2

## Mas esquemas

### foldr

sumaL: suma de todos los valores de una lista de enteros

```haskell
sumaL :: [Int] -> Int
sumaL [] = 0
sumaL (x:xs) = x + sumaL xs
```

concat: concatenacion de los elementos de una lista de listas

```haskell
concat :: [[a]] -> [a]
concat [] = []
concat (l:ls) = l ++ concat ls
```

reverso: el reverso de una lista. No se puede hacer con map/filter porque se
preserva el orden de la original.

```haskell
reverso :: [a] -> [a]
reverso [] = []
reverso (x:xs) = reverso xs ++ [x]
```

Todas siguen el mismo esquema, aplican una funcion a la cabeza y la llamada
recursiva sobre la cola de una lista. Esquema?

```haskell
g :: [a] -> b
g [] = z
g (x:xs) = f x (g xs)
```

Este esquema de procesar las listas de define como **foldr**, un esquema de
recursion estructural.

```haskell
--             f          z     l     b
foldr :: (a -> b -> c) -> b -> [a] -> b
foldr _ z [] = z
foldr f z (x:xs) = f x (foldr f z xs)
```

Redefiniendo,

```haskell
sumaL xs = foldr (+) 0 xs
sumaL = foldr (\x res -> x + res) 0
sumaL = foldr (+) 0

concat = foldr (++) []

reverso = foldr (\x res -> res ++ x) []
reverso = foldr ( (flip (++)) . (:[]) ) [] -- turbio
```

`foldr` es mas general que map y filter,

```haskell

-- recordando
map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
map _ [] = []
map g (x:xs) = (g x) : (map g xs)

map f = foldr (\x r -> f x : r) []
map f = foldr ( (:) . f ) []

-- recordando
filter :: (a -> Boolean) -> [a] -> [a]
filter _ [] = []
filter f (x:xs) | f x = x : (filter f xs)
filter f (x:xs) = filter f xs

filter f = foldr (\x r -> if f x then x : r else r) []
filter f = foldr []
```

#### Sobre foldr

Si hacemos

```haskell
??? :: ???
??? = foldr (:) []
```

Que estamos definiendo?

```haskell
[e1, ..., en] = (:) e1 ( (:) e2 ( ... ( (:) en [])))
[e1, ..., en] = (:) e1 $ (:) e2 $ ... $ (:) en []
```

*fold*, osea plegado, agarrar una estructura y plegarla usando una combinacion.
En este caso f. `r` por right, porque se procesan de derecha a izquierda.

`(:)` era un constructor de lista.

Y para redefinir (++)?

```haskell
(++) :: [a] -> [a] -> [a]
(++) xs ys = foldr (:) ys xs
```

#### Otra

```haskell

longL = foldr (+) 0

sumaLong :: [Int] -> (Int, Int)
sumaLong xs = (sumaL xs, longL xs)
-- hacerlo con un solo foldr
sumaLong xs = foldr (\x (s, l) -> (s + x, l + 1)) (0, 0)
```

#### Expresividad

```haskell
-- parecido a filter
dropWhile :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
dropWhile _ [] = []
dropWhile p (x:xs) = if p x then dropWhile p xs else x:xs
```

Por ejemplo

```haskell
dropWhile (>0) [1, 2, 3, 0, 4] ---> [0, 4]
```

### Recursion primitiva (recr)

La recursion estructural no puede usar la cola de la lista original, pero la
recursion primitiva si.

```haskell
g :: [a] -> b
g [] = z
g (x:xs) = f x xs (g xs)
```

```haskell
g == recr z f

recr :: (a -> [a] -> b -> b) -> b -> [a] -> b
recr z _ [] = z
recr z f (x:xs) = f x xs (recr z f xs)
```

Reescribiendo

```haskell
dropWhile p = recr [] ( \x xs r -> if p x then r else x:xs )
```

```haskell
-- foldr en terminos de recr
foldr f b = recr b ( \x _ r -> f x r)

-- recr en terminos de foldr
-- TODO
```

### foldl

```haskell
foldl :: (b -> a -> b) -> b -> [a] -> b
foldl _ z [] = z
foldl f z (x:xs) = foldl f (f z x) xs
-- z es el acumulador, y se combina con la cabeza en cada paso para
-- procesar la cola
```

```haskell
fold f z ((:) e1 ((:) e2 (... (:) en []) ... ))
foldl f (f (f z e1) e2) (...)
```

Con comillas, la intuicion:

- `foldr`: porque arranca a la derecha (ultimo elem)
- `foldl`: porque arranca a la izquierda (1er elem)

Repensando reverse

```haskell
reverse = foldl (\c x -> x:c) []
reverse = foldl (flip (:)) []
```

```haskell
const :: a -> b -> a
const x _ = x

const 1 inf1 ---> 1
```

foldr puede terminar incluso sobre listas infinitas, pero foldl no.
Independientemente de cual sea la f que ponga.

## Otros tipos de datos

### Arbol binario

```haskell
data Arbol a = Hoja a | Nodo a (Arbol a) (Arbol a)

Hoja :: a -> Arbol a
Nodo :: a -> Arbol a -> Arbol a -> Arbol a
```

#### mapA

```
dobleA (Hoja n) = Hoja (2 * n)
dobleA (Nodo r izq der) = Nodo (2 * r) (dobleA izq) (dobleA der)

dobleA nil = nil
dobleA (Nodo r izq der) = Nodo (2 * r) (dobleA izq) (dobleA der)
```

```haskell
-- map en arboles
mapA :: (a_b) -> Arbol a -> Arbol b
mapA f (Hoja x) = Hoja (f x)
mapA f (Nodo x i d) = Nodo (f x) (mapA f i) (mapA f d)
```

#### foldA

Fold en arboles

```haskell
sumarA :: Arbol Int -> Int
sumarA (Hoja n) = n
sumarA (Nodo r i d) = r + sumarA i + sumarA d
``` 

```haskell
foldA :: (a -> b) -> (a -> b -> b -> b) -> Arbol a -> b
foldA f _ (Hoja a) = f a
foldA f g (Nodo r izq der) = g r (foldA f g izq) (foldA f g der)
```

Por ej

```haskell
foldA Hoja Nodo
```

Es la identidad.

Por ejemplo, para otro tipo de dato

```haskell
data Dato a = Uno a | Dos a a (Dato a)

Dos :: a -> a -> Dato a -> Dato a


foldD :: (a -> b) -> (a -> a -> b -> b) -> ->
```